<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Un baúl donde entre todo]]></title><description><![CDATA[Mantengo este baúl abierto por si acaso alguien quiere alguna vez mirar adentro]]></description><link>https://unbaul.com</link><image><url>https://unbaul.com/icons/icon-512x512.png</url><title>Un baúl donde entre todo</title><link>https://unbaul.com</link></image><generator>GatsbyJS</generator><lastBuildDate>Sat, 14 May 2022 19:10:32 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://unbaul.com/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title><![CDATA[Contexto]]></title><description><![CDATA[Los cambios de estación suelen traer la angustia de que todo está a punto de cambiar, y el otoño, la certeza de que todo cambiará para peor.]]></description><link>https://unbaul.com/contexto</link><guid isPermaLink="false">https://unbaul.com/contexto</guid><pubDate>Sun, 01 May 2022 19:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Estoy sentado debajo de un árbol cuyas hojas se debaten entre el verde y el marrón mientras se cantan susurros de otoño. El árbol existe debajo de lo que hoy es un cielo perfecto y en una  temperatura indiscutiblemente justa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Sabés, yo hubiera ignorado el árbol en otras circunstancias, con un azul menos perfecto, o con un otoño menos soleado, el contexto no dice nada sobre el árbol pero ¿qué dice de mí?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los cambios de estación suelen traer la angustia de que todo está a punto de cambiar, y el otoño, la certeza de que todo cambiará para peor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(¿No te parece increíble que en este mismo instante haya alguien en algún lugar admirando la primavera y su innata esperanza?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al igual que las hojas no me decido entre el verde y el marrón. ¿Estaré ya sobre el final listo para dejarme caer y ser arrastrado por el viento, o podré acaso aferrarme, ser protagonista, participar todavía de las aventuras inmaduras que hay por delante?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Es curioso como la definición de aventura va cambiando, y casi como la utopía es imposible de alcanzar. ¿Te das cuenta que en algunos lugares siempre es verano y nunca llueve? Las aventuras imaginables ahí deben ser bastante diferentes a las nuestras)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sentimiento de que yo puedo hacerlo todo va dejando paso a la certeza de que estoy llegando tarde a una fiesta, o que ya no habrá fiestas o peor, que las habrá y ya no estaré invitado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Para serte sincero nunca tuve muchas fiestas, pero vos me entendés, esos lugares o momentos excitantes donde tenés un rol claramente determinado. Ahí donde los movimientos están ensayados, cuándo decís: “esta canción yo la sé”)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces pasas de saber que está todo por venir, a no saber ni entender nada pero igual remar. Porque es lo que uno hace, rema. Para finalmente avistar tierra y que te invada de pronto la certeza de que no querías llegar hasta acá, que la orilla de partida está muy lejos, el mar muy profundo y el otoño, ahí, acechando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(¿No te pasó de haber armado tu propio castillo de naipes dónde sos rey, reina y as, y un día sin aviso previo aviso querer que una turbonada lo vuele todo sin esperanza, no te pasó de odiarlo, de querer que se incendie, de necesitar quedarte sin nada?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incoherente si, pero cada vez reniego más de la coherencia, esa oda solemne al no cambiar, ese aferrarse a cosas firmes solo por el hecho de ser firmes. Las hojas marrones de otoño son coherentes pero su única variación será pasar de muertas a podridas, vaya recorrido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(¿Y vos, has cambiado sin que se note? ¿La gente conversa con una versión de vos que ya fue? Peor, ¿que ya no te bancas? A veces me gustaría decir: “hola de nuevo, el tipo que conocías ya fue, mucho gusto”, pero en otoño la coherencia abriga)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces estoy yo que ya no soy yo, debajo de un árbol que es pero que ya no es, en un contexto que me ata y me define pero que bien podría ser otro, y entonces todo sería diferente. ¿Soy yo el que está llegando tarde o la persona que voy a ser mañana está apurada por llegar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Disculpá, te jodo de nuevo, ¿me traes la cuenta por favor?)&lt;/p&gt;</content:encoded><featuredImage>https://images.ctfassets.net/d5o65nbqw5si/3g3ZoYRKdcnQ0hdB2RbDr8/9d8c934ef151a2d656d3a2400e7ecce0/PXL_20220501_140908725.jpg?w=1200&amp;q=100</featuredImage></item><item><title><![CDATA[Ese no es mi padre]]></title><description><![CDATA[Esta es la foto de mi padre. Es además una buena foto de mi padre. Una buena foto, en un buen día. Me pregunto si la foto no es también una pretensión, una especie de actuación coral de pájaros...]]></description><link>https://unbaul.com/ese-no-es-mi-padre</link><guid isPermaLink="false">https://unbaul.com/ese-no-es-mi-padre</guid><pubDate>Mon, 16 Aug 2021 23:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Esta es la foto de mi padre. Es además una buena foto de mi padre. Una buena foto, en un buen día. No se aprecia del todo pero la foto ocurre en un día de esos en que el sol más alto frena por unas horas al invierno helado y logra una breve primavera falsa, pretendida pero disfrutable. Me pregunto si la foto no es también una pretensión, una especie de actuación coral de pájaros, verdes y rayos de luz que en complicidad con el lente, el fotógrafo y en este caso vos pretenden que todo está bien, y que ese es mi padre. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo sé que esa es la foto de mi padre, pero ese no es mi padre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal vez si logro concentrarme por un momento exclusivamente en sus ojos, en particular el ojo izquierdo, y me quedo con ese rayito de picardía que es emitido a pesar de todo, quizás si puedo cinchar de esa picardía exista una chance de traerlo a él, al verdadero, a la superficie. Seria tan lindo que lo conozcas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sé que se parece a mi padre, ya sé que es una linda foto, pero créeme, ese no es mi padre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que si me agarro de esa picardía como si fuera la cuerda que me conecta a un salvavidas, e intento erguirlo a él, o a su memoria. Si logro levantarlo del andador, arrastrarlo si es necesario para que surja todo él, él verdadero y se imponga, como yo sé que él se impone, quizás entonces sea el de las historias, el del nombre que todavía despierta en una ciudad entera y en otros rinconcitos el recuerdo de un tipo alto, de boina y pañuelo al cuello, gracioso, jodón y de otra época. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya sé que en la foto se ve una sombra que se parece pero no se lo vé a él.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces si logro erguirlo y deshacerme de la silla, tal vez si puedo insistir más sobre la picardía y lograr una sonrisa completa llena de dientes y honestidad brutal, y no esa memoria a medias casi como un espasmo involuntario que hace su boca porque aún ahora aunque todo lo demás se tambalee la coquetería está intacta, tal vez entonces lo puedas ver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya sé que la juventud no es necesaria, no estoy hablando de eso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es que yo pretenda volver rubio su pelo blanco o agarrar un cincel y aplanar una a una las arrugas, no es que yo quiera manipular el reloj ni borrar las cicatrices. No me interesa para nada conocer ni alterar los planes de la muerte, pero necesito que conozcas a mi padre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El de la foto se parece sí, es cierto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizás ayudaría, si él estuviera parado y sonriendo, una copa de tinto casero en una mano, y algún tango sonando en una radio lejana. Quizá si reenfocamos la imágen para que salga el viñedo de fondo y si agregamos el detalle de un cuento de Juan el Zorro reinventado cada mediodía solo para mí. Quizás se parecería más. En una de esas si aparece con alguna utilería el compromiso político, el amigo entrañable, el que cantaba para todos sus compañeros desde una celda en el penal, quizás entonces la diferencia entre mi padre y la foto de mi padre no sea tan brutal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Entendés? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cómo puede ser que el mundo, los planetas y nosotros sigamos como si nada y que él, ya no sea él en las fotos? Cómo es posible la inconsecuencia, la gratuidad, lo imperceptible de un él que se desvanece? Desvanecerse no es propio de eĺ te lo aseguro, no es de él dejar de sonreír de a poco, terminar la melodía en tonos suaves no es él. Él es tango y dos teclasos fuertes y arrabaleros al final, nada de medias tintas, lo de él es ser grave y atrevido. Macho, antiguo e inusualmente cariñoso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tengo las manos rojas de tanto cincharlo pero capaz que al final tenés razón. La mueca está ahí, y la picardía de la mirada también. Capaz que al igual que el sol de mediodía, aunque todos sabemos que el invierno está helado, esos gestos, esa foto, por un rato, alcanzan.&lt;/p&gt;</content:encoded><featuredImage>https://images.ctfassets.net/d5o65nbqw5si/4hKpGKFEeLUYtHHlkofeQU/4cca1ef4363f5c43895a2ad86865362e/PXL_20210625_153828262.jpg?w=1200&amp;q=100</featuredImage></item><item><title><![CDATA[La Guardia de Azúcar]]></title><description><![CDATA[Los guardias estaban parados firmes uno a cada lado del portón del palacio. Firmes, rectos e impecables.]]></description><link>https://unbaul.com/la-guardia-de-azucar</link><guid isPermaLink="false">https://unbaul.com/la-guardia-de-azucar</guid><pubDate>Thu, 01 Jul 2021 03:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Los guardias estaban parados firmes uno a cada lado del portón del palacio. Firmes, rectos e impecables. Vestían colores vivos y trajes satinados, amplios sombreros y una lanza filosa y virgen en la mano izquierda de cada uno. En el pecho destacaba una gran flor de lis en forma de escudo. Entre ellos, y alrededor, la humedad, el tedio y la falta de propósito les pesaban tanto que amenazaban con aplastarlos pero ellos siempre permanecían rectos. A unos metros un perro sentado en la vereda los miraba atento y como burlándose movía entusiasmado la cola esperando algún tipo de reacción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Odio a ese perro” dijo de pronto el guardia de la derecha, “odio que no sea de un color concreto, odio las manchas irregulares y la cabeza demasiado redonda” agregó siempre hablando de costado y con movimientos imperceptibles. “Ese perro no es normal” remató con énfasis pero sin movimientos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“¿Y qué sería para vos un perro normal?” preguntó el otro, calmo pero provocador, repitiendo con palabras nuevas la misma conversación de todas las noches.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“No sé, normal, como la mayoría de los perros, normal, que se vea normal, que haga cosas normales de perros normales” dijo un poco exasperado como marcando la obviedad y enfatizando los sonidos con los movimientos fantasmas de un cuerpo que no se movía un ápice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Me parece raro que vos, que sos todo menos normal, le reclames al pobre perro” y su compañero hizo un gesto imaginario como señalando al perro aunque por supuesto nada en su cuerpo, que seguía firme, señalaba nada. “O sea” agregó para no dar tiempo a su compañero al retruque, “vos que sos un guardia de cotillón con ropa de cotillón, con una lanza afilada, pero de cotillón, que trabajás todo el día de estar parado, le reclamás al pobre perro que está acá sólo, de noche, sin dueño ni hogar que sea normal. No sé, me parece que el que no es normal sos vos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dos o tres segundos pasaron lentamente, y ahondaron la distancia entre ellos llevando la discusión a un lugar más tenso de lo normal, aunque la distancia física seguía siendo de exactamente dos metros porque ninguno se había movido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“No tiene nada de raro nuestro trabajo” se defendió el guardia de la derecha visiblemente ofendido pero por dentro, porque por fuera no se notaba nada, “yo lo unico que digo es que ese perro no es normal”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Fernández, vos usas pañales para aguantar el turno mientras que el perro está meando en esa columna lo más libre, feliz y normal” dijo el de la izquierda sabiendo que estaba dando un golpe mortal. “Punto para el perro” agregó arrepintiéndose demasiado tarde ya que por su culpa, durante el resto de la noche, permanecerían en silencio además de inmóviles.&lt;/p&gt;</content:encoded><featuredImage>https://images.ctfassets.net/d5o65nbqw5si/3IUss6kWfnAjNGWkvEEbDL/2a353703eba9a6dd949583fcf2443867/IMG_20200828_193337_1_.jpg?w=1200&amp;q=100</featuredImage></item><item><title><![CDATA[Tenés nombre de viejo.]]></title><description><![CDATA[Pienso que los nombres están antes que nosotros y tienen casi siempre una historia.]]></description><link>https://unbaul.com/tenes-nombre-de-viejo</link><guid isPermaLink="false">https://unbaul.com/tenes-nombre-de-viejo</guid><pubDate>Tue, 15 Sep 2020 00:36:22 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Nadando en la piscina oigo como llaman a Nico. No se muy bien quién es, debe ser la segunda vez que lo veo y la primera que escucho su nombre. “Nico” es un nombre común y habitual. Nicolás es el nombre de esos varones que querés que sean tus amigos en la escuela, casi siempre confiables y bastante seguido atractivos. Si los Nicos tuvieran un color sería el azul, no sé por qué. Sospecho que los Nicos de mi vida, o aquellos recordables, eran amigables, confiables y atractivos. Quizá mi cerebro, siguiéndole la corriente a la cultura y a la crianza asocie esas características al color azul. No estoy seguro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pienso que los nombres están antes que nosotros y tienen casi siempre una historia. Quienes ponen nombres no solo te hacen existir sino que te etiquetan, te marcan. Nadie nunca me preguntó pero si me preguntaran diría que me parece demasiado. Los que nombran, nombran con una intención no siempre clara pero de consecuencias enormes. Ellos a veces quieren continuar una tradición religiosa o familiar y sus hijos se llaman como santos, vírgenes o apóstoles. O buscan anexar un significado a la futura persona y le estampan “Libertad” a quien en ese momento es todo menos libre. En ocasiones buscan pertenecer a una moda o una época y copian los nombres de la gente con casas más grandes o vidas más interesantes. Quienes nombran también intentan hacer homenajes, y depositan sin saberlo en alguien que recién es, o será dentro de poco, no solo el significado de una palabra y algo de contexto, sino que le cargan además la vida, la obra y muchas veces la muerte de los usuarios previos del nombre. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los nombres además, como si tuvieran vida propia, traen más cosas consigo. Cosas que vienen de contrabando y que ni los que nombran podrían comenzar a imaginar. Como mínimo traen un sonido asociado que quienes intenten llamar la atención de la persona nombrada tendrán que emitir. “Nico”. Y al ser dicho el nombre, al sonido escapar de la boca del que llama, se multiplicará tantas veces como personas alrededor haya, y al llegar a cada una de ellas llegará también otra información: amigable, confiable, azul: Nico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema más grande de los nombres es que el significado de su nombre es inalcanzable para el nombrado. ¿Qué significa, por ejemplo, Raúl? Es imposible extraer conclusiones cuando el experimento es uno, además mi nombre no me pertenece. De esto estoy seguro. Esta versión particular del nombre Raúl es ajena. El nombre y el homenaje fueron pensados mucho antes de mi nacimiento, lo sé porque cuando nació mi hermana mayor el nombre no pudo usarse, el homenaje no pudo hacerse. Los nombres me confunden. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué espera el que dice “Raúl”?, ¿qué imagina el que lo escucha? Me dicen “Raúl” varias veces al día pero, ¿qué ven cuando lo dicen?, ¿qué soy para ellos? Me pregunto cuántos Raúles en promedio conoce la gente y qué color piensan que tenemos los Raúles.  ¿Verde?, ¿marrón? “Tenés nombre de viejo” me dijo una nena una vez. Ya sé. Ya sé que tengo nombre de viejo, de Él viejo. Tengo el nombre de un padrino sin bautismo. El padrino de muchos y de ninguno porque los héroes no tienen tiempo para hijos, mucho menos para ahijados. Pero no es solo el nombre, son los nombres que vienen con el nombre, es el glosario anexo, pesado, no solicitado ni por el dueño original del nombre ni por mí, pero que de todas maneras tengo que cargar: Balas, Rufo, Caña, Justicia, Charcot. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Llevo el nombre de un cuadro, de una foto y la foto tiene una firma y la firma es mi segundo nombre. Entonces, ni mi segundo nombre me pertenece, porque pertenece a mi padre, que además de padre y héroe ocasional, es fotógrafo de héroes a tiempo completo. Existen también fotos de mí sacadas por mi padre, “Raúl vení que tengo que probar un rollo”, pero ¿quién ese ese Raúl?, ¿qué cara tiene que poner en la foto? Hasta el día de hoy escucho mi nombre y me pregunto qué esperaba ver mi padre a través del lente y del espejo y del visor. Esperaría mi cara, su cara, o la cara del nombre que retrató antes con esa misma cámara y la misma escala de grises. ¿Cuál?&lt;/p&gt;</content:encoded><featuredImage>https://images.ctfassets.net/d5o65nbqw5si/3rlPds4V72000T3KaZJtJi/e167a274d404444633da48fba926736a/IMG_20201130_174621_1_.jpg?w=1200&amp;q=100</featuredImage></item><item><title><![CDATA[El Asco.]]></title><description><![CDATA[Todo va a cambiar, no podremos salir a la calle, tocarnos, ni caminar por la playa. El peligro será el otro, el miedo, los demás.]]></description><link>https://unbaul.com/el-asco</link><guid isPermaLink="false">https://unbaul.com/el-asco</guid><pubDate>Tue, 08 Sep 2020 01:26:40 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;—¿Sabés lo que va a pasar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Miró la cara que tenía enfrente con resignación e intentó negar la realidad con pequeños movimientos de cabeza. Lo miró a los ojos intentando encontrar o quizá sembrar la duda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Va a ser lento y largo. ¿Lo sabés, no? Va a empezar como empieza cualquier noche, como si fuera una aventura, un recreo de lo cotidiano lleno de posibilidades. Todo va a cambiar, no podremos salir a la calle, tocarnos, ni caminar por la playa. El peligro será el otro, el miedo, los demás. Al principio lo que suceda aquí será algo excepcional y terrible pero lejano para los que están lejos. Va a morir gente, y otros verán morir gente por la televisión. Pero eso sucede siempre, y como siempre, cambiarán de canal. Luego, muy rápido, las noticias internacionales se volverán locales, y las muertes de unas cuadras más allá serán noticias en otros países. Habrá, dentro del horror, cierto consuelo patético de que lo mismo les sucede a todos y en todos lados. Esa extraña condición democrática que tiene la muerte que alivia porque iguala. El promedio fatal, un azar justiciero. Pronto el conteo de infectados y muertos será tan frecuente como el reporte del clima. Un día soleado será cuando las tasas de muertos permanezcan estables. Un tsunami ocurrirá cuando la curva de la gráfica se salga de control. Sabemos que será así. Las caras de los que sobrevivan tendrán que recortarse a la mitad, sus miradas valdrán el doble. Todos aquellos que sostenían su presencia en el mundo habitando e iluminando espacios con su sonrisa se verán amputados de ese poder y tendrán que tapar sus bocas para no esparcir, aún más, el veneno. La desconfianza será, todavía más, lo normal y el contacto con otra piel, otras pieles, será el tabú social más grande. La noche durará tanto, que finalmente nadie esperará el amanecer, y pocos lo recordarán. La luna y sus ciclos tendrán que ser suficientes, y entonces, lo mejor que nos podrá pasar a todos los vivos en cualquier momento dado será una luna muy llena y que haya espacio suficiente para enterrar a los muertos. Habrá tedio y aburrimiento, desesperación y pánico pero en los pocos momentos tranquilos descubriremos todo aquello que sobra en nuestra existencia. La ropa, el auto, los zapatos, los paseos se volverán adornos de navidad inútiles porque ya no habrá más navidades. Las ventanas se volverán altares donde el concepto de libertad será cocido al calor de las velas hasta que no quede nada más que un extracto sin sustancia. Más allá o más acá pero inevitablemente cuando alguien pregunte ¿qué es la libertad? Los fieles de las ventanas dirán a coro y con voz solemne: ¡Un café! ¡Una tienda! ¡Un cine! Y eso será para los religiosos vocacionales porque el resto ni siquiera recordará la palabra. Los tiranos seguirán haciendo tiranías, más graves, más grandes porque las calles estarán vacías y porque su poder no necesita de las sonrisas visibles. Cuando finalmente llegue el amanecer, porque el amanecer llegará, nadie lo recibirá porque nadie lo estará esperando. Llegará, se ubicará en un rincón y susurrara “nueva normalidad”, “nueva normalidad” pero nadie va a escuchar, porque ya no quedará nadie que sepa escuchar. Lo que habrá después, lo que ese amanecer encontrará será otra humanidad, ni mejor ni peor, menguada, atrofiada, sin memoria. ¿Estás seguro?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El reflejo en el espejo sonrió condescendiente mientras las manos abrían un maletín que no parecía contener nada importante dentro, mucho menos, una pequeña muestra de un desconocido virus fatal.&lt;/p&gt;</content:encoded><featuredImage>https://images.ctfassets.net/d5o65nbqw5si/4uh648dAAoaXOpDNOif7Z7/6221e2bc7f1959ea12335fe564714d42/IMG_20201213_180955.jpg?w=1200&amp;q=100</featuredImage></item><item><title><![CDATA[El buen vecino.]]></title><description><![CDATA[¿Usted sabe lo que es vivir en un edificio de apartamentos? Mi edificio tiene cinco pisos, cinco entradas con sus respectivas escaleras ]]></description><link>https://unbaul.com/el-buen-vecino</link><guid isPermaLink="false">https://unbaul.com/el-buen-vecino</guid><pubDate>Mon, 24 Aug 2020 23:18:43 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;El cadete suspiró y miró el reloj lleno de telarañas de la pared. Si el viejo llegaba dos minutos después le habría tocado a Gonzales. Quién sabe hasta qué hora tendría que quedarse hoy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—A ver, repítame desde el principio, así le tomo declaración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Con mucho gusto, espero que esta vez anote lo que tengo para decir. ¿Usted sabe lo que es vivir en un edificio de apartamentos? Mi edificio tiene cinco pisos, cinco entradas con sus respectivas escaleras y tres pozos de aire. Hay dieciséis apartamentos por entrada. ¿Tiene idea de cómo viajan los sonidos en un edificio así? Cada escalera soporta el movimiento de aproximadamente 60 personas. Muchos de ellos niños. No tengo nada contra los niños, yo fuí un niño alguna vez. Pero, por alguna razón, estos niños tienen la costumbre de correr por las escaleras, frenar justo delante de mi puerta y gritar como si estuvieran a punto de morir. Ojalá, je je. broma, broma.— El veterano hizo un gesto preocupado con las manos como recordando dónde estaba— Antes de gritar, por lo general los niños lloran. Entiendo que es perfectamente normal que lloren porque no tienen otra forma de comunicarse. En un edificio como este uno puede escuchar llorar a los bebés que viven inmediatamente arriba o inmediatamente abajo, salvo en verano que los sonidos se mueven de forma diferente pero ya llegaré a eso. Se pueden calcular las probabilidades de escuchar llorar a un bebé en un edificio en cualquier momento dado, dada la tasa de natalidad de este país y algunas otras variables, no lo voy aburrir. Sin embargo, yo fui beneficiado en el apartamento que está justo por encima del mío con una anomalía estadística que no para de traer bebés al mundo. Como le dije no tengo nada contra los niños pero es que llega un momento en que es abrumador. También hay perros, y a diferencia de los niños, que pueden ser hasta necesarios en cualquier sociedad, considero que los perros no lo son. Francamente su existencia dejó de tener sentido para el hombre civilizado hace muchos siglos. No es que andemos arreando ovejas en el medio de la ciudad. No me quiero ir por las ramas, en mi edificio hay perros. Técnicamente están prohibidos por reglamento pero es muy difícil aplicar el reglamento cuando hay vecinos que sostienen que los perros son su única compañía, casi como hijos, y que por lo tanto deben ser tratados como tales. Una situación muy difícil intentar regular por igual a perros y niños pero supongo que lo más fácil sería simplemente prohibirlos a todos. Perdón tache eso, pobres niños. Volviendo a la situación del edificio: Mi apartamento se encuentra en el primer piso. En un día normal puedo escuchar por las ventanas que dan a la calle el tráfico y a los vecinos conversar en la vereda. Usar la vereda de living no es algo que yo acostumbre a hacer, pero supongo que es normal e inevitable. También cuando entra alguien, escucho como se golpea la puerta de adelante, como el perro de la señora del 2 le ladra a la persona que está entrando y como los perros del 3 le ladran al perro del 2. Si se trata de una persona sola y decente no escucho más nada hasta que llega a su apartamento y cierra su puerta que casi siempre se escucha salvo que estemos hablando de alguien sumamente considerado, pero ya casi no quedan. Ahora, si la persona que entra tiene consigo niños o perros bueno, ya lo dije, gritos, caos y destrucción de la paz. A veces pienso que esos niños me odian, pero no puedo imaginarme porque. Si la persona que sube es la señora del 12 siempre trae consigo una valija muy pesada que arrastra con mucho esfuerzo por los escalones haciendo clack, clack, clack por aproximadamente 15 minutos. Es un sonido repetitivo y lento, y a lo largo de su duración siempre me pregunto qué habrá en esa valija. Alguna vez pensé que podría ser un cadáver, no no borre eso, no es mi intención difamar a nadie. Por último lo otros que pueden subir son los que yo llamo “sociables” que frenan en todos los descansos a charlar con alguien sobre temas absolutamente intrascendentes, ojo no me malinterprete yo no tengo ningún interés en escucharlos, pero me obligan.—&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El veterano hizo una breve pausa para respirar y el cadete, que no podía creer su mala suerte, aprovechó: —Disculpe no entiendo a dónde quiere llegar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Si me escuchara me entendería. ¿Qué le parece que hace uno cuando todo esto resulta insoportable? Bueno se mueve dentro de su apartamento a la cocina, al baño o al dormitorio. ¿Y que tienen en común estos tres espacios? El pozo de aire. Al pozo de aire dan dieciséis ventanas, doce balcones y cuatro patios. La mitad pertenecen a mi entrada, es decir son vecinos a los que puedo identificar y la otra mitad son seres completamente anónimos a los cuales conozco solo por sus ruidos, así que disculpe si la información no es completa pero es que tampoco puedo saberlo todo. En la planta baja, están los poseedores de los patios. Es natural que todo lo que hagan allí retumbe y llegue a todas y cada una de las ventanas, pero sería decente que lo tuvieran en cuenta. En particular los dueños del cachorro que llora sin falta todos los días a las siete de la mañana. Ni que hablar del que lava ropa a mano, que está filosóficamente en contra de los lavarropas, porque dinero para apostar en caballos tiene, pero que hace ruidos similares a gemidos cuando está lavando que rayan lo indecente. Es el mismo que le habla a sus plantas y conversa desde su patio con todas las señoras del edificio, cada una de ellas desde su ventana. A veces, los sábados, todos hablan al mismo tiempo en una especie de reunión multidimensional que se justificaría solo si fueran inválidos, ¿O cómo se dice ahora? Discapacitados, no quiero ser irrespetuoso. Un piso más arriba está el alcohólico que ocasionalmente deja su radio prendida, que no es tan grave porque como su puerta está enfrente a la mía puedo pedirle que baje el volumen y en general reacciona bien, pero, y a esto quería llegar, también está también la señora conectada a un respirador artificial que hace un sonido cada 20 segundos día y noche. Bip Bip, Bip Bip. Es tan constante como las olas del mar si uno viviera frente al mar, pero no, uno vive ahí. Tan constante que a veces me parece que no lo escucho pero eso es simplemente porque hay ruidos peores que lo tapan, por ejemplo un piso más arriba están las hermanas que creen que cantan pero ladran, y que no estudian ni trabajan. Y obviamente está la anomalía estadística reproductiva cuyos niños que ya no son bebés saltan y rebotan por todo su piso, mi techo, con total impunidad. En verano, cuando todas las ventanas están abiertas los ruidos se multiplican y sumado a la humedad y el calor las ganas de tirarse de la azotea aumentan. Pero volviendo al punto, en esos días la máquina de la señora casi no se escucha y si bien yo desearía que se apague, el sonido, no la señora, no me mire así, el ruidito sigue ahí como su pulso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y el veterano hizo una pausa que pretendía ser misteriosa pero el cadete que había dejado de anotar hacía rato simplemente quería terminar con el asunto: —¿Y entonces? ¿Qué pasó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—¿Cómo que qué pasó? Ya le dije que vine a denunciar un asesinato. Desconectaron a la vieja. La mataron. Sentí voces, la máquina hizo beeeeeep, así largo. No Bip, Bip. Sino beeeeeeep. Oí risas y luego vino la funeraria. Recién ahí, llantos. Menos mal que no escuché a la vecina del 12 con la valija haciendo tack, tack sino si que me asustaba, je je. Eso último borralo por favor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fin, como le dije al principio, estoy tratando de ser un buen vecino.&lt;/p&gt;</content:encoded><featuredImage>https://images.ctfassets.net/d5o65nbqw5si/2WtxT5gDiYx8BsqZx1qjb9/ce2782cd572980589ca9d510483d3689/IMG_20201113_190214.jpg?w=1200&amp;q=100</featuredImage></item><item><title><![CDATA[Colores.]]></title><description><![CDATA[Para mí, el color azul es frío, oficial y aburrido.]]></description><link>https://unbaul.com/colores</link><guid isPermaLink="false">https://unbaul.com/colores</guid><pubDate>Mon, 03 Aug 2020 23:39:45 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Para mí, el color azul es frío, oficial y aburrido. ¿Entendés? Como el invierno iluminado, como los uniformes y los que usan uniforme. Si le quitás edad, o más bien si le añadís juventud, el azul puede ser llamativo e impertinente, pero insulso, como un mal chiste o como una primera cita sin tema de conversación. El azul es además en su superficie muy masculino, y todo aquél que se sienta masculino, o pretenda ser masculino o haya dudado en algún momento de su masculinidad lo tendrá como primerísima opción, cómo ese niño en la escuela intentando todavía adivinar quién es y que, cuando es consultado sobre su color favorito, siempre dice ¡azul, ¡azul! Un color de superficies, aunque intenten siempre asociarlo con el mar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero si rascás un poco el azúl de masculino nada. Te explico: Hay varios tipos de masculinidad ¿verdad? Salvo que seas el niño que grita ¡azul, ¡azul!. La masculinidad más brutal de todas, la vieja, la impuesta, la que pasa de generación en generación como una antorcha tóxica y que tiene en Zeus y en Hércules su chispa primigenia, esa, en toda su pureza, inexistente claro, pero a los efectos de la conversación, sería más bien negra. No negra como la noche, ni negra como el terror sino simplemente negra por la ausencia de toda luz, negra de agujeros negros, negra de imponente y gravitante a primera vista pero pesada y exigente con muy pocas recompensas. Nadie quiere en realidad todo lo que implica ese tipo de masculinidad, sólo los músculos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La otra masculinidad, la correcta, es la que niega la antorcha del padre y busca la armonía con aquello que la rodea, la que se reinventa, la que cumple, la que no engaña y que no se va. La que la lava los platos. La masculinidad lisa y suave por llamarla de alguna manera, es más bien blanca. Blanca no de virgen ni de santa pero más bien de sustancia inofensiva. Es esa masculinidad que nadie sabe que quiere pero que es menos peor que las demás. Blanca pero atractiva también, digamos a lo Adonis, sin demasiado músculo pero tampoco grasa, la que tiene todo en las proporciones correctas. Masculinidad lisa sin pliegues ni recovecos, sin secretos ni dobles vidas. Una masculinidad muy loable que en general es engañada porque la gente prefiere a un bruto como Zeus o Hércules.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, en el medio tenemos todo tipo de masculinidades que van variando en tonos e intensidades lo que nos da una amplia paleta de la cual cada uno podría tomar inspiración. ¿Sabés cuántos colores hay en el mundo? Yo sí, más de diez millones. ¿Qué diría el básico de Zeus sobre eso eh?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—No sé señora, pero, entonces, ¿qué color va a llevar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Bueno, no estoy segura, es para el cuarto de mi hijo, pero azul seguro que no.&lt;/p&gt;</content:encoded><featuredImage>https://images.ctfassets.net/d5o65nbqw5si/6DEUEhDhETBEZanMtPSVS3/a4728366b38ce5533c669f86f9960241/IMG_20201101_182453.jpg?w=1200&amp;q=100</featuredImage></item><item><title><![CDATA[Caballos]]></title><description><![CDATA[Catálogo de ruidos, entrada 543. Julio, 2020]]></description><link>https://unbaul.com/caballos</link><guid isPermaLink="false">https://unbaul.com/caballos</guid><pubDate>Sun, 02 Aug 2020 20:20:18 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Catálogo de ruidos, entrada 543. Julio, 2020&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro domingo, gris, ruidoso y miserable. El vecino de abajo, el mismo de los gemidos cuando lava ropa (entrada 234), es aficionado a los caballos. Creo que él en sus monólogos de pasillo alguna vez me lo dijo. Mi respeto por él se desplomó con aquella revelación pero hoy todos los límites han sido superados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debido a la pandemia el vecino no puede ir al hipódromo, y aparentemente el nuevo hobbie es invitar a los amigos y mirar las carreras por internet. Desde las nueve de la mañana han roto botellas, han gritados nombres ridículos, supongo de caballos y no los suyos, han reído y han llorado. Hubo un poco de silencio a primera hora de la tarde, ¿tal vez los caballos duermen siesta? Ni idea. Pero como a las cuatro el caos comenzó de nuevo, como con resaca, más fuerte y con gargantas ya rasposas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estoy considerando reprimendas. Robarle algunos de sus enanos (si, es el mismo de los enanos de jardín -Catálogo de Curiosidades, entrada 199-), empezar yo a hacer algún tipo de ruido insufrible (no me convence porque me molestaría yo mismo a mi, y prefiero que nadie me moleste) o simplemente encararlo para que pare con esta locura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Decido que hoy no haré nada, Además mañana es otro día y todo el mundo sabe que en los domingos grises, ruidosos y miserables no se deben tomar decisiones importantes.&lt;/p&gt;</content:encoded><featuredImage>https://images.ctfassets.net/d5o65nbqw5si/FTqly3sw6OXiUw4rutTCS/4a27a628eec6482c20ec1b4bc2dbb8e4/IMG_20190714_151613.jpg?w=1200&amp;q=100</featuredImage></item><item><title><![CDATA[El Complejo.]]></title><description><![CDATA[En el 214 de la calle Reconquista se ubica el complejo de viviendas “Pedro Figari”]]></description><link>https://unbaul.com/el-complejo</link><guid isPermaLink="false">https://unbaul.com/el-complejo</guid><pubDate>Tue, 31 Mar 2020 01:48:44 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;En el 214 de la calle Reconquista se ubica el complejo de viviendas “Pedro Figari”. Antiguamente era una casona de la época colonial, y es desde hace poco tiempo una moderna propiedad horizontal con varios apartamentos completamente renovados, ubicados en la planta baja y en el primer piso. En el corazón de la propiedad tenemos un gran patio que es el punto de encuentro de vecinas y vecinos y el lugar favorito de juego para los niños. En el centro del patio y como seña de identidad de todo el complejo hay un viejo pozo de agua que todavía funciona y que usamos para dar vida a las coloridas plantas que rodean el patio, y a las tupidas enredaderas que suben por las doce columnas hacia las terrazas del primer piso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien el complejo es según la opinión de todos un gran lugar para vivir, los propietarios notamos inmediatamente después de mudarnos que el ruido sería un inconveniente. Las finas paredes de la vieja casona que solían dividir habitaciones, hoy dividen apartamentos completos. El hermoso patio compartido parece un cuadro cuando está vacío pero se convierte en una cámara de tortura cuando los niños empiezan a correr y a gritar o cuándo sus madres buscan acallarlos gritando aún más alto y más agudo. No tengo que mencionar la tragedia para cualquier par de oídos, especialmente para aquellos residentes que damos al patio, que supone el ladrido de los pequeños caniches tan de moda últimamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El caniche de la Sra. Mercedes se llamaba Paco. Paco y la Sra. Mercedes vivían en la unidad número 3 ubicada en la planta baja. La Sra. Mercedes tenía una relación con Paco que podría catalogarse de intensa: a veces se llevaban muy bien y se querían y otras veces pasaban horas ladrándose sin piedad. Todos en el complejo conocían a la Sra. Mercedes y a Paco, y todos conocían sus pleitos, discusiones y riñas. Esto es porque todos podemos oír hasta el último detalle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los más afectados por la situación sonora causada por la Sra. Mercedes y su caniche es el residente de la unidad número 7 de primer piso: un joven doctor, reservado y solterón llamado Roberto. El Dr. Roberto hace su práctica en el Hospital Maciel y trabaja muchas horas en guardias con horarios irregulares. El Dr. Roberto no socializa demasiado con los demás vecinos salvo si se consideran los intercambios bastantes subidos de tono que tiene con la Sra. Mercedes a través del balcón. Es sabido por todos porque cuando discuten es imposible no escucharlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es sencillo tomar partido entre la disputa que tienen cotidianamente la Sra. Mercedes y el Dr. Roberto. Ella manifiesta con algo de razón que su perro es como su hijo y que por lo tanto como a todo hijo a veces lo ama y a veces lo odia. Ella afirma que lentamente está logrando educarlo y que ya ha tomado medidas frente a las quejas llevando más de una vez a su perro, Paco, al psicólogo. La posición de Dr. Roberto, si bien él puede resultar algo pedante, también es entendible. El insiste en que tiene derecho a su descanso y que no tiene porqué tolerar gritos y ladridos que superan cualquier límite imaginable y que atraviesan las ventanas y los ductos de ventilación del baño sin piedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La situación es ciertamente tensa para el resto de los residentes quienes en más de una oportunidad hemos intentado interceder para encontrar una solución medianamente adulta que nos permita un mejor pasar dentro y en las inmediaciones de nuestros hogares. Sin embargo ninguna de las partes parece entrar en razón y el último episodio nos ha dejado ciertamente a todos en shock y con un sentimiento de angustia indescriptible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A las 6:45 AM del día viernes próximo pasado me encontraba yo desayunando, como es habitual en mi kitchenette. Mientras ojeaba el diario escuché de repente un grito desgarrador que supe inmediatamente era de la Sra. Mercedes. Sus gritos son, como dije, conocidos. Yo no suelo meterme en estas disputas cuando están sucediendo porque no necesito a mi edad protagonizar ningún tipo de discusión, así que simplemente me asomé por la ventana para ver el porqué del alboroto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que vi me dejó sumamente angustiada y el solo hecho de recordarlo me altera los nervios pero es necesario que usted lo sepa. En el centro del patio y colgando del viejo pozo de agua se encontraba Paco, amarrado por el cuello de lo que parecían cordones de zapatos. Paco tenía el cuerpo lánguido y los ojos perdidos y estaba sin muerto. Tenía una tranquilidad que no conoció en vida. Desde mi ventana no se veía sangre pero no por eso la imágen era menos aterradora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Sra. Mercedes se encuentra en estos momentos internada, y el Dr. Roberto no se ha visto desde el incidente. Pero creo que es fundamental que usted como Defensor del Vecino de nuestro municipio se haga presente y ponga orden a esta disputa entre vecinos que ha tomado un cariz trágico y macabro. No es mi intención, por supuesto, señalar a nadie, ni insinuar nada, pero consideré de buena vecina ponerlo en conocimiento de los hechos con un nivel adecuado de contexto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero verlo pronto por el complejo,
Sin más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gloria Sánchez, unidad número 1.
Reconquista 214.&lt;/p&gt;</content:encoded><featuredImage>https://images.ctfassets.net/d5o65nbqw5si/3RW179FgzEKthDlR7lHq1a/11b7b7f740691fd74ea3a740b593b426/IMG_20191205_173542.jpg?w=1200&amp;q=100</featuredImage></item><item><title><![CDATA[El monitor.]]></title><description><![CDATA[Sabía que en un extremo de la oficina había una cámara apuntando a los observadores y frecuentemente se preguntaba quién estaba del otro]]></description><link>https://unbaul.com/el-monitor</link><guid isPermaLink="false">https://unbaul.com/el-monitor</guid><pubDate>Sun, 28 Jul 2019 20:37:13 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Se ubicó en su escritorio siguiendo la coreografía habitual. Alineó su cuaderno y su taza al teclado antes de sentarse con la espalda recta frente a la pared de monitores. Se sentía observado; Sabía que en un extremo de la oficina había una cámara apuntando a los observadores y frecuentemente se preguntaba quién estaba del otro lado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy se conocería el fallo del tribunal, todos sabían que el tipo era culpable y probablemente era el último día en su habitación de hotel. El hotel, uno cualquiera sobre 18 de Julio, estaba venido a menos y se parecía bastante a una pensión. La habitación del tipo en el primer piso estaba ubicada justo enfrente de la cámara trescientos cincuenta y dos. Él había llegado a sentir cierto respeto por aquél hombre; cada día seguía una marcada rutina en su diminuta habitación y cada día esperaba el anticipado fallo con la mirada perdida, desenfocada. Desde el monitor parecía una mirada a medias desde una vida a medias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sonó la alarma anunciando la llegada de un mensaje a la consola: Fuga en proceso en el Hospital Maciel. Con manos firmes navegó rápidamente por las cámaras de la zona hasta ver a una niña corriendo por 25 de Mayo con las manos extendidas por delante de su cara. La niña buscaba sentir con sus manos la pared del costado y enterarse de posibles obstáculos. Cuando apareció en la cámara de la esquina de Zabala la vió doblar a toda velocidad como si no fuera ciega.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La siguió fascinado por las calles de la Ciudad Vieja y pocas cuadras después ya lograba anticiparla con una imágen clara en cada esquina. La niña se lanzó frente al semáforo en rojo de calle Ciudadela dejándolo a él y al chofer de un 145 con el corazón en la boca. Ella no paró hasta llegar a 18 de julio y a partir de allí continuó tratando de esquivar gente a duras penas, gritando cada tanto o parando brevemente para preguntar algo a algún peatón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Él seguía con la espalda recta, ahora tensa, mientras sus manos volaban por los controles y sus ojos por las imágenes. La emoción era de ella, pero un poco también de él. La niña, que ahora se perdía cada tanto entre la gente, paró de golpe frente al hotel del tipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Él no lo entendió en el momento y no lo entendería después, pero mientras la niña se perdía dentro del hotel buscó con rapidez la cámara que daba a la habitación del tipo y vió con sopresa lo que la niña no vería pero aprendería tocando; El hombre colgaba del ventilador de techo ya sin mirada a medias y ya sin vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras él hablaba con la patrulla más cercana y pedía la presencia del forense vió a la niña, todavía jadeando, sentada en la cama de la habitación del muerto. Ella mostraba con su postura y a través de la cámara una extraña calma adulta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más tarde, justo antes de finalizar el turno, anotó la fecha en la página de su cuaderno correspondiente al hombre del hotel. No era tristeza lo que sentía, pero odiaba la sensación que lo invadía cuando una de sus historias terminaba abruptamente. Miró brevemente a la cámara que lo miraba y se preguntó si los que observan a los observadores también eran observados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Este texto fue finalista en el concurso de cuentos organizado por Semana Negra Uruguay en el 2018. Fue publicado en el libro Archivos Confidenciales en el 2019.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded><featuredImage>https://images.ctfassets.net/d5o65nbqw5si/RvISAnNm5AlW3WeLvbjNm/28f44e1e12ac9458af647daf738cbe86/IMG_20200718_123958.jpg?w=1200&amp;q=100</featuredImage></item><item><title><![CDATA[Prioridades.]]></title><description><![CDATA[No debería estar escribiendo esto, hay urgencias y prioridades.]]></description><link>https://unbaul.com/prioridades</link><guid isPermaLink="false">https://unbaul.com/prioridades</guid><pubDate>Thu, 25 Jul 2019 17:06:37 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;No debería estar escribiendo esto, hay urgencias y prioridades. Pero escribo esto porque evidentemente no sé distinguirlas. Todavía hay gente de sangre azul caminando por esta tierra; hoy vi una foto de alguien haciendo una reverencia. El odio es cada vez más consumido al aire libre, veo todos los días gente haciéndole reverencias. Por suerte llega la política con promesas de emprendimientos heroicos pero, porque siempre hay peros, todos los días la despolítica se encarga de arrasar con la esperanza para que si queda algo, queden héroes. El refugio obvio es la caricia y la cercanía, porque cuando el cerebro no entiende nada la piel puede asumir el mando. Lástima que cuando la piel hace de las suyas con cierta libertad la mente de los otros se encierra en confusiones inexplicables y entonces sus bocas no se animan a nombrar el amor ajeno, y entonces por las dudas no nombran nada, y no llaman, y no escriben. Y así, toda la solución de las caricias que prometían cercanía y que prometían terminar con el odio y las reverencias te dejan otra vez solo en la fría sombra de los héroes. Sé que no debería estar escribiendo esto; se me enfría el café. ¿Porque además cuál es el sentido? ¿Leerlo luego tratando de entender? Ni siquiera eso, porque a mitad del texto, si acaso me hiciera sentir algo, diría con palabras sin sonido: no debería estar leyendo esto porque hay urgencias y prioridades.&lt;/p&gt;</content:encoded><featuredImage>https://images.ctfassets.net/d5o65nbqw5si/2CVoX14DtQMZQIdrgS07cf/f2d6dacd74eeaf19e1c6cc890ade0984/IMG_20201127_230541.jpg?w=1200&amp;q=100</featuredImage></item><item><title><![CDATA[Y sin embargo soy tolerado.]]></title><description><![CDATA[Harto de los silencios incómodos de los demás, de las miradas que se preguntan pero que nunca preguntan.]]></description><link>https://unbaul.com/y-sin-embargo-soy-tolerado</link><guid isPermaLink="false">https://unbaul.com/y-sin-embargo-soy-tolerado</guid><pubDate>Fri, 17 May 2019 18:27:58 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Estoy harto de ser tolerado. Harto de los silencios incómodos de los demás, de las miradas que se preguntan pero que nunca preguntan. Estoy cansado de que mi cerebro calcule el costo de todos mis gestos en la calle y decepcionado de que mis palabras de amor salgan siempre con coraza incorporada. Estoy aburrido de lo no dicho, de que siempre el tema sea un solo tema y de las estrategias necesarias para tener una simple charla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya no quiero ver en los ojos de los demás la suposición o el miedo a equivocarse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No tengo ganas de mirar a ambos lados antes de hundirnos en risas y besos cómplices.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me aburre el ghetto y detesto que por momentos sea una tentación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sé que no debería quejarme; podría ser insultado, odiado y golpeado. Podría estar muerto o escondido. Y sin embargo soy tolerado. Sé que estos son los buenos tiempos, y que todo tiempo pasado fue peor. Sé que vivo en la burbuja correcta y que en cualquier otra no tendría derecho a existir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo sé, pero no me alcanza.&lt;/p&gt;</content:encoded><featuredImage>https://images.ctfassets.net/d5o65nbqw5si/2tpXnYCJvY1GddwvyG3bjW/bb33e2a71f5684762f1c9182caf87983/IMG_20180225_172835.jpg?w=1200&amp;q=100</featuredImage></item><item><title><![CDATA[Bacacay.]]></title><description><![CDATA[Me gusta este café, me gusta el rincón un poco escondido del resto de las mesas que siempre está libre]]></description><link>https://unbaul.com/bacacay</link><guid isPermaLink="false">https://unbaul.com/bacacay</guid><pubDate>Thu, 31 May 2018 21:54:28 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Me gusta este café, me gusta el rincón un poco escondido del resto de las mesas que siempre está libre. Me tranquiliza el murmullo en varios idiomas que me recuerda lo grande del mundo comparado con lo chico de este lugar. Me satisface que acá un cortado sea simplemente un cortado sin adjetivos, que no haya dos tipos de azúcar y que nadie se moleste en dibujar nada sobre la espuma blanca. Me gusta este café.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elijo esta mesa, la del rincón. Disfruto del mármol quebrado que me enfría los brazos, y las patas irregulares que regularmente dejan la mesa en falso. Me acostumbré a que las dos sillas vacías me interroguen en silencio y que la que ocupo, incómoda, me recuerde el riguroso paso del tiempo. Estoy obsesionado con la ventana que me separa del frío de la calle, de la gente fría y de todos los ruidos que no son murmullos de bar. Elijo esta mesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me gusta estar acá porque descubrí que existe una línea que nos conecta directamente. Hay una línea, atrevida, impertinente, que sale de mis ojos buscándote, que atraviesa sin pedir permiso la ventana implacable y al frío y a la gente fría y llega a otra ventana, tu ventana. La línea sale de mis ojos, de ésta mesa, del café y llega a vos y a tu lienzo de forma predecible y sin obstáculos. Llega siempre, porque siempre que vengo estás ahí, pintando. Mi mirada llega siempre porque siempre estás pintando este café, y pienso que quizás estás pintándome a mí.&lt;/p&gt;</content:encoded><featuredImage>https://images.ctfassets.net/d5o65nbqw5si/5CyHt8cUpOaaSq6SFqZMEe/e460a266ae16d727bc3fa06a72d77890/IMG_20191205_173346_1_.jpg?w=1200&amp;q=100</featuredImage></item><item><title><![CDATA[El Gigante.]]></title><description><![CDATA[Estoy parado frente a una puerta abierta en Libertad, en una puerta para gigantes, tan grande que cabe una multitud en el portal.]]></description><link>https://unbaul.com/el-gigante</link><guid isPermaLink="false">https://unbaul.com/el-gigante</guid><pubDate>Wed, 16 May 2018 00:20:44 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Estoy parado frente a una puerta abierta en Libertad, en una puerta para gigantes, tan grande que cabe una multitud en el portal. Por un momento con el sol bien alto haciendo un juego de luces parece que estamos todos, parece que no falta nadie en Libertad. Pero sé que faltan, faltan y están. Están porque están sus hijos o nietos o amigos, están porque están sus nombres, todos juntos y en relieve sobre la puerta de gigantes. Todos juntos, en relieve y en Libertad. Busco el nombre de Papá que es en realidad buscar mi nombre. Veo tantos conocidos, cada uno sobresale como si fuera único, porque lo és, pero además cada nombre se confunde como si todo aquello fuera una sola cosa, y me doy cuenta que también. Alguien dice que los nombres están por orden de llegada al penal, los números no aparecen pero a mi se me aparece un número, el cuatro veintiséis. Voy entonces línea por línea buscando el nombre de mi Padre que está sentado unos metros más allá y no me queda claro si es el mismo del número. Busco entonces un número y un nombre que también es el mío y entonces me busco. Voy línea por línea encontrando en cada apellido y en cada inicial caras conocidas, historias famosas e historias chiquitas. Alguien dice que por allá están los de Paysandú y me distrae y me pierdo para arrancar a buscar más abajo o más allá y demoro un rato. La gente se va apartando a medida que encuentra lo que busca, y entonces vienen otros buscando a otros, pero yo sigo parado ahí, buscandonos. Descanso un poco la vista y miro hacia el otro lado de la puerta. Necesito, de golpe, que el nombre y la puerta y el número se llenen de contenido y miro más fuerte para el otro lado como si me estuviera examinando los recuerdos que no son mis recuerdos. Sé que era en el cuarto piso, que mi Padre, Tanguito, la rocola vivente al que le pedían tangos desde las otras celdas habitaba el cuarto piso. Y me doy cuenta que poco sé de eso, quiero correr a preguntarle a Papá más detalles pero todavía no encontré su nombre, no nos encontré. Sé que era en la cocina, aquellos relajos y bandideadas, aquellas anécdotas sobre la limpieza de ollas enormes, también para gigantes. Se me hace irreal y quiero ir a preguntarle si era tan así pero me acuerdo que todavía no nos encontré. Sé que era en la entrada, aquella puteada a los milicos mientras lo soltaban y el temor de ese tío de que lo volvieran a guardar. Dudo si fue tan así, miro fuerte por lo abierto de la puerta y casi de casualidad encuentro a Papá. Encuentro el nombre, y lo encuentro a él. Me encuentro y encuentro al Gigante.&lt;/p&gt;</content:encoded><featuredImage>https://images.ctfassets.net/d5o65nbqw5si/6b6O54xVMfrMOT4PzNO1ht/fbc3a515559b8a3f016bb06804875e1a/IMG_20180515_172410.jpg?w=1200&amp;q=100</featuredImage></item></channel></rss>